**李端**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**正已**，[赵州](../Page/赵州.md "wikilink")（今[河北](../Page/河北.md "wikilink")[赵县](../Page/赵县.md "wikilink")）人，出自[赵郡李氏东祖](../Page/赵郡李氏.md "wikilink")，[中国](../Page/中国.md "wikilink")[唐朝诗人](../Page/唐朝.md "wikilink")，[大历十才子之一](../Page/大历十才子.md "wikilink")。\[1\]

[李嘉祐从侄](../Page/李嘉祐.md "wikilink")。李端早年隐居[庐山](../Page/庐山.md "wikilink")，师从名僧[皎然学诗](../Page/皎然.md "wikilink")。[大历五年中进士](../Page/大历.md "wikilink")，後历任[秘书省](../Page/秘书省.md "wikilink")[校书郎](../Page/校书郎.md "wikilink")、終官[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")[司马](../Page/司马.md "wikilink")。\[2\]據說李端曾在駙馬[郭曖筵上立成七律二首](../Page/郭曖.md "wikilink")\[3\]。晚年隐居[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[衡山](../Page/衡山.md "wikilink")，自号**衡岳幽人**。\[4\]約卒於兴元元年（784年）之后數年。\[5\]有子[李虞仲](../Page/李虞仲.md "wikilink")。

其詩多為應酬之作，多表現消極避世思想\[6\]，個別作品對社會現實亦有所反映，一些寫閨情的詩也清婉可誦，其風格與[司空曙相似](../Page/司空曙.md "wikilink")。[喬億以為李端詩](../Page/喬億.md "wikilink")“思致彌清，徑陌迥別，品第在盧允言、司空文明之上。”\[7\]。傳世作品有《李端诗集》三卷。

## 注釋

[L](../Page/category:大曆十才子.md "wikilink")

[L](../Category/唐朝诗人.md "wikilink") [D](../Category/赵郡李氏.md "wikilink")
[Category:大曆五年庚戌科進士](../Category/大曆五年庚戌科進士.md "wikilink")

1.  [姚合](../Page/姚合.md "wikilink")：《極玄集》卷上
2.  李端任杭州司馬事見於《極玄集》等書。學者陶敏則認為校書郎（正九品上）與杭州司馬（從五品下）相差十三階，斷無可能直接升任杭州司馬，或許當時有兩個李端。（傅璇琮主编：《唐才子传校笺》第五册，中华书局，1995，卷四，179页。）
3.  此事見《國史補》卷上；《旧唐书·李虞仲传》亦载：“大历中（李端）与韩僣、钱起、卢纶等文咏唱和，驰名都下，号‘大历十才子’。时郭尚父少子暖尚代宗女升平公主，贤明有才思，尤喜诗人，而端等十人多在暖之门下。每宴集赋诗，公主坐视帘中，诗之美者，赏百缣。暖因拜官，令十子曰：‘诗先成者赏’。时端先献，警句云：‘薰香荀令偏怜才，傅粉何郎不解愁。’主即以百缣赏之。钱起曰：‘李校书诚有才，此篇宿构也。愿赋一韵正之，请以起姓为韵。’端即襞笺而献曰：‘方塘似镜草芊芊，初月如钩未上弦。新开金埒教调马，旧赐铜山许铸钱。’暖曰：‘此愈工也。’起等始服。”
4.  傅璇琮在《唐代诗人考·李端考》中，对李端少时“居庐山”，晚年“居衡山”，自号“衡岳幽人”之说，都提出疑問，因為在現存李端詩集裡找不到類似的主題。反倒認為李端早年居嵩山，向慕的是道士。晚年思想才轉向高僧。《唐才子传》的記載並不可靠。
5.  傅璇琮的《唐代诗人考·李端考》考證，卢纶有〈得耿湋司法書，因敘長安故友零落，兵部苗員外發、秘書省李校書端，相次傾逝，潞府崔功曹峒、長林司空丞曙俱謫遠方，余以搖落之時。对书增叹，因呈河中郑仓曹，畅参军昆季〉（《全唐詩二七七》）诗作于兴元元年（784年）至贞元三年(787年)间。
6.  蒋寅《论戴叔伦的诗》稱大历诗人“人生态度消极、冷漠......很少有渴求建功立业、实现个人价值的愿望和怀才不遇的愤懑，相反地，遁世隐逸却成为百唱不厌的主题”
7.  《大歷詩略》卷四